\subsection{Acceso y distribución de los servicios de telecomunicaciones de telefonía disponible al público (STDP) y de banda ancha (TBA).}
\subsubsection{Redes de Distribución y Dispersión.}
Este capítulo tiene por objeto describir y detallar las características de la red que permitan el
acceso y la distribución de los servicios de telecomunicaciones de telefonía disponible al público y
de banda ancha.
Según se establece en el artículo 9 del Real Decreto 346/2011 en este proyecto se describirán y
proyectarán la totalidad de las redes que pueden formar parte de la ICT, de acuerdo a la
presencia de operadores que despliegan red en la ubicación de la futura edificación.
La instalación de la red será con Cables de Pares Trenzados y coaxiales.
\paragraph{Redes de cables de pares trenzados.}\textbf{}\\
Los cables de pares trenzados se utilizan en la red de distribución y
dispersión y en la red interior de usuario.
Para las redes de distribución y dispersión, los cables de pares trenzados
utilizados serán, como mínimo, de 4 pares de hilos conductores de cobre con
aislamiento individual sin apantallar clase E (categoría 6), deberán cumplir las
especificaciones de la norma UNE-EN 50288-6-1 (Cables metálicos con
elementos múltiples utilizados para la transmisión y el control de señales
analógicas y digitales. Parte Especificación intermedia para cables sin
apantallar aplicables hasta 250 MHz. Cables para instalaciones horizontales y
verticales en edificios).

Para la red interior de usuario, los cables utilizados serán como mínimo de
cuatro pares de hilos conductores de cobre con aislamiento individual clase E
(categoría 6) y cubierta de material no propagador de la llama, libre de
halógenos y baja emisión de humos, y deberán ser conformes a las
especificaciones de la norma UNE-EN 50288-6-1 (Cables metálicos con
elementos múltiples utilizados para la transmisión y el control de señales
analógicas y digitales. 
\subparagraph{Establecimiento de la topología de la red de cables de pares.}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Red de alimentación}\\
	Los Operadores de los servicios de telecomunicaciones de telefonía disponible al público y de
	banda ancha, accederán al edificio a través de sus redes de alimentación, que pueden ser
	mediante cables o vía radio. En cualquier caso, accederán al Recinto de Instalaciones de
	Telecomunicación correspondiente y terminarán en unas regletas de conexión (Regletas de
	Entrada) situadas en el Registro Principal de cables de Pares situadas en el RITU.
	Hasta este punto es responsabilidad de cada operador el diseño, dimensionamiento e instalación
	de la red de alimentación. El acceso de la misma hasta el RITU se realizará a través de la arqueta
	de entrada, canalización externa y canalización de enlace.
	En el Registro Principal, se colocarán también las regletas o paneles de conexión desde las
	cuales partirán los cables que se distribuyen hasta cada usuario, además dispone de espacio
	suficiente para alojar las guías y soportes necesarios para el encaminamiento de cables y puentes
	así como para los paneles o regletas de entrada de los operadores.
	En el RITU también se establece una previsión de espacio para la eventual instalación de los equipos de
	recepción y procesado de la señal en el caso en que los operadores accedan vía radio.
	
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Red interior del edificio}\\
\textbf{Opción con Cable de Pares Trenzados}\\
Con el diseño del tendido de la red de distribución/dispersión de cables de pares trenzados
previsto en el presente proyecto, no se supera, en ningún caso, la longitud de 100 m entre el
registro principal y cualquiera de los PAU (según se puede comprobar en el correspondiente
esquema incluido en el apartado de Planos), por lo que se realizan las citadas redes mediante
cables de pares trenzados, de acuerdo a lo establecido en el apartado 3.1.1 del Anexo II del
Reglamento.\\
La red interior del edificio se compone de:\\
- Red de distribución/dispersión\\
- Red interior de usuario\\
La red total se refleja en el esquema presente en la sección \textbf{PLANOS.}\\
Las diferentes redes que constituyen la red total del edificio se conexionan entre sí en los puntos
siguientes:\\
- Punto de Interconexión (entre la red de alimentación y la red de distribución/dispersión)\\
- Punto de distribución (entre la red de distribución y la red de dispersión). En este caso no tiene implementación física en los registros secundarios ya que al ser la red de cables de pares trenzados en estrella, se dispondrá de un cable sin solución de continuidad desde el Registro Principal hasta cada PAU. El punto de distribución y de interconexión, coinciden en el Registro Principal.\\
- Punto de acceso de usuario (entre la red de dispersión y la red interior de usuario)\\

\end{itemize}

\subparagraph{Cálculo y dimensionamiento de las redes de distribución y dispersión de cables de pares trenzados y tipos de cables.}\textbf{}\\
El conjunto de 10 viviendas unifamiliares y el local comercial, objeto del presente
proyecto, tiene la siguiente distribución:\\
Planta baja:		2 estancias\\
Primera planta: 	5 estancias\\
Un local sin distribución interior en estancias.\\
No existe previsión de conjunto de oficinas.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Opción con Cable de Pares Trenzados}\\
	El número de acometidas necesarias, cada una formada por un cable no apantallado de 4 pares trenzados de cobre de Categoría 6 Clase E es de:\\
	\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm}| p{5cm}| p{5cm}|}
\hline
""&NÚMERO DE PAU&NÚMERO DE CABLES DE 4 PARES TRENZADOS \\
\hline \hline
VIVIENDAS&10&10\\
\hline
LOCALES COMERCIALES&1&1\\
\hline
CABLES PREVISTOS&""&11\\
\hline
COEFICIENTE CORRECTOR&""&1.2\\
\hline
CONEXIONES NECESARIAS&""&13.2->14\\
\hline
CONEXIONES PREVISTAS&""&14\\
\hline
\end{tabular}

\caption{Cálculo nº acometidas}
\label{tabla:autores}
\end{table}

El número de cables necesarios es de 14 y corresponde a viviendas y locales de utilización permanente con una ocupación aproximada de la red del 80%.\\
No obstante y con la finalidad de que en cada vivienda exista al menos un cable de reserva para
posibles roturas o averías, se ha previsto instalar 14 cables.\\
Dado que la red de cables de pares trenzados es en estrella, los cables de esta red se tienden
directamente desde el punto de interconexión hasta el PAU de cada vivienda o local (11 en total,
uno para cada vivienda y local), y los 3 restantes quedarán finalizados uno en cada uno de los
registros secundarios de cada vivienda con holgura suficiente para llegar al RTR de la primera planta.\\
Así, la red de distribución y dispersión estará formada por 24 cables UTP de cobre de 4 pares categoría 6 Clase E.

\end{itemize}

\subparagraph{Estructura de distribución y conexión.}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Opción con Cable de Pares Trenzados}\\
	Al local comercial llegan 2 cables de pares trenzados, quedando uno de reserva en el registro
secundario.\\
A cada vivienda llegarán 2 cables, quedando uno de reserva.\\
Estos cables se conectarán, en su extremo inferior, a los conectores RJ45 hembra del panel de
conexión situado en el Registro Principal de cables de Pares, instalado en el RITU, y en su
extremo superior finalizarán en la roseta (conector hembra RJ45) de cada vivienda y local salvo
los de reserva que quedarán almacenados en el registro secundario de la cada vivienda.\\
Los cables deberán estar etiquetados en ambos extremos, indicando en cada uno de ellos la
vivienda a la que se corresponde, incluidos los de reserva.
\end{itemize}

\subparagraph{Resumen de los materiales necesarios para la red de cables de pares.}
Las características de los todos materiales utilizados se indican en el Pliego de Condiciones.

\paragraph{Redes de cables coaxiales.}
\subparagraph{Establecimiento de la topología de la red de cables coaxiales.}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Red de alimentación}\\
	Los Operadores de los servicios de telecomunicaciones de cable coaxial para servicios de banda
ancha, accederán a las viviendas a través de sus redes de alimentación. En cualquier caso, accederán
al Recinto de Instalaciones de Telecomunicación correspondiente y terminarán sus redes en unos
paneles de conexión o regletas de entrada situadas en el Registro Principal de Cables Coaxiales
situados en el RITU. Estos paneles de conexión estarán constituidos por derivadores o
repartidores terminados en conectores tipo F hembra.
Hasta este punto es responsabilidad de cada operador el diseño, dimensionamiento e instalación
de la red de alimentación. El acceso de la misma hasta el RITU se realizará a través de la arqueta
de entrada, canalización externa y canalización de enlace.
Del Registro Principal de Cables Coaxiales, partirán los propios cables de la red de distribución
de la edificación terminados con conectores tipo F macho, dotados con la coca suficiente como
para permitir posibles reconfiguraciones.
En el RITU se deberá hacer una previsión de espacio para el caso de que sea necesaria
amplificación, cuando el operador accede mediante cable.
En el RITU se establece una previsión de espacio para la eventual instalación de los equipos de
recepción y procesado de la señal en el caso en que los operadores accedan vía radio.
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Red interior del edificio}\\
Al tratarse de una infraestructura con menos de 20 PAUs, la configuración de la red debe seguir una topología en estrella.\\
Al no haber una distancia mayor de 100m entre RITU y PAU más alejado tenemos una pérdida menor a 20dB.\\
Todos los cables salen del registro principal.
En el PAU se incluirá un distribuidor inductivo de 2 salidas F simétricas.
Las diferentes redes que constituyen la red total del edificio se conexionan entre sí en los puntos
siguientes:\\
- Punto de Interconexión (entre la red de alimentación y la red de distribución).\\
- Punto de distribución (entre la red de distribución y la red de dispersión). En este caso no tiene
implementación física en los registros secundarios ya que al ser la red de cable coaxial en
estrella, se dispondrá de un cable sin solución de continuidad desde el Registro Principal hasta
cada PAU. El punto de distribución y de interconexión, coinciden en el Registro Principal.\\
- Punto de acceso de usuario (entre la red de dispersión y la red interior de usuario).\\
\end{itemize}
\subparagraph{Cálculo y dimensionamiento de las redes de distribución y dispersión de cables coaxiales y tipos de cables.}
La urbanización de 10 viviendas unifamiliares y un local comercial, objeto del presente proyecto, tiene la siguiente distribución:\\
Planta baja y Primera planta:			Dos plantas por vivienda\\
Planta baja:							Local comercial\\
El número de acometidas necesarias, constituida cada una por un cable coaxial del tipo RG 59 es de:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm} |p{5cm} |p{5cm}|}
\hline
""&NÚMERO DE PAU&NÚMERO DE CABLES COAXIALES \\
\hline \hline
VIVIENDAS&10&10\\
\hline
LOCALES COMERCIALES&1&1\\
\hline
CABLES PREVISTOS&""&11\\
\hline
CONEXIONES NECESARIAS&""&11\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Cálculo nº acometidas coaxiales}
\label{tabla:autores}
\end{table}
No se instalan cables de reserva.\\
Por tanto la red de distribución-dispersión estará formada por 11 cables coaxiales del tipo RG 59.
\subparagraph{Estructura de distribución y conexión.}
Seguirá una topología en estrella con un número de 11 tomas, 10 para viviendas y una para el local comercial.\\
Las conectores macho tipo “F” serán los empleados.
\subparagraph{Resumen de los materiales necesarios para la red de cables coaxiales.}
Las características de los todos materiales utilizados se indican en el Pliego de Condiciones.
\paragraph{Redes de cables de fibra óptica.}
\subparagraph{Establecimiento de la topología de la red de cables de fibra óptica.}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Red de Alimentación}\\
	Los Operadores de los servicios de telecomunicaciones de cable de fibra óptica para servicios de
banda ancha, accederán al edificio a través de sus redes de alimentación. En cualquier caso,
accederán al Recinto de Instalaciones de Telecomunicación correspondiente y terminarán sus
redes en unos paneles de conectores de entrada situados en el Registro Principal de Cables de
Fibra Óptica situados en el RITU.
Hasta este punto es responsabilidad de cada operador el diseño, dimensionamiento e instalación
de la red de alimentación. El acceso de la misma hasta el RITU se realizará a través de la arqueta
de entrada, canalización externa y canalización de enlace.
Del Registro Principal de Cable de Fibra Óptica, partirán los propios cables de la red de
distribución de la edificación terminados con conectores tipo SC/APC, dotados con la coca
suficiente como para permitir posibles reconfiguraciones.
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Red interior del edificio}\\
Al tratarse de una edificación con menos de 15 PAUs, la red de distribución y dispersión se hará
en estrella desde el Registro Principal.\\
Las diferentes redes que constituyen la red total del edificio se conexionan entre sí en los puntos
siguientes:\\
- Punto de Interconexión (entre la red de alimentación y la red de distribución).\\
- Punto de distribución (entre la red de distribución y la red de dispersión). En este caso no tiene
implementación física en los registros secundarios ya que al ser la red de cable de fibra óptica en
estrella, se dispondrá de un cable de dos fibras ópticas sin solución de continuidad desde el
Registro Principal de Cable de Fibra Óptica hasta cada PAU. El punto de distribución y de
interconexión, coinciden en el Registro Principal de Cable de Fibra Óptica.\\
- Punto de acceso de usuario.\\
\end{itemize}
\subparagraph{Cálculo y dimensionamiento de las redes de distribución y dispersión de cables de fibra óptica y tipos de cables.}
La urbanización de 10 viviendas unifamiliares y un local comercial, objeto del presente proyecto, tiene la siguiente distribución:\\
Planta baja y Primera planta:			Dos plantas por vivienda\\
Planta baja:							Local comercial\\
El número de acometidas necesarias, constituida cada una por un cable de dos fibras ópticas es de:
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm} |p{5cm} |p{5cm}|}
\hline
""&NÚMERO DE PAU&NÚMERO DE CABLES COAXIALES \\
\hline \hline
VIVIENDAS&10&10\\
\hline
LOCALES COMERCIALES&1&1\\
\hline
ACOMETIDAS PREVISTAS&""&11\\
\hline
COEFICIENTE CORRECTOR&""&1.2\\
\hline
ACOMETIDAS NECESARIAS&""&13.2->14\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Cálculo nº acometidas de fibra óptica}
\label{tabla:autores}
\end{table}
No se emplearán acometidas de reserva de fibra óptica.
\subparagraph{Estructura de distribución y conexión.}
La red de Fibra Óptica se extiende desde el punto de interconexión en el registro principal (RITU) hasta el PAU.\\
La Fibra Óptica no llega al interior de la vivienda, termina en el PAU.\\
Al tener un número de PAUs menor a 15 la instalación se puede hacer en estrella, con  mangueras independientes  cada una compuesta por 2 F.O desde el registro principal hasta los PAUs ópticos dentro del RTR, dejando la previsión en el interior de la caja de segregación en el RS, con una distancia igual a la distancia del RTR más lejano en cada planta.\\
\subparagraph{Resumen de los materiales necesarios para la red de cables de fibra óptica.}
Utilizaremos conectores SC/APC en toda la red.\\
En los \textbf{PD} se utilizarán cajas de segregación (de 4 a 8 F.O) con espacio suficiente para los bucles de Fibra Óptica de reserva:\\ 
La cifra de cables de F.O prevista se multiplicará por 1,2 (F.O de reserva).\\
En el \textbf{PAU} se instalará:\\
	- Una roseta con conectores ópticos SC/APC, tantos como acometidas de la red de dispersión(mínimo 2 conectores ópticos).\\
	- La Unidad de Terminación de Red Óptica hace las veces de ``Medio de corte'' y ``Punto de prueba''.\\
\subsubsection{Redes Interiores de Usuario.}
\paragraph{Red de cables de pares trenzados.}
\subparagraph{Cálculo y dimensionamiento de la red interior de usuario de pares trenzados.}
En la tabla que se incluye a continuación se indica el número de estancias que tiene cada
vivienda y cada local, así como el número total de tomas.
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm} |p{5cm} |p{5cm}|}
\hline
""&NÚMERO DE ESTANCIAS&NÚMERO DE TOMAS\\
\hline \hline
Planta Baja&2&4\\
\hline
Primera Planta&5&6\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Cálculo nº tomas}
\label{tabla:autores}
\end{table}
Total de tomas necesarias en viviendas: 100\\
Según lo establecido en el apartado 3.5.1 del Anexo II del Reglamento de ICT, en los locales, al
no estar definida la distribución en planta, no se instalarán tomas, siendo responsabilidad de la
propiedad el diseño y dimensionamiento, así como la realización futura de la red interior de
usuario, cuando se ejecute el proyecto de distribución en estancias.
\subparagraph{Número y distribución de las Bases de Acceso Terminal.}
En viviendas se instalará una BAT o toma en cada estancia, exceptuando baños y trasteros.
Además, en dos de las estancias, salón-comedor y oficina, se instalará otra BAT adicional
quedando instaladas ambas de la misma estancia en el mismo registro de toma.
En el local, como se ha indicado anteriormente, no se instalarán tomas.
El número de tomas por tanto será de 18 en cada vivienda, no instalándose ninguna en los locales,
ni existiendo estancias comunes en la edificación, haciendo un total de 180 tomas.
\subparagraph{Tipos de cables.}
Se utilizarán cables trenzados de 4 pares de hilos conductores del tipo UTP categoría 6 Clase E,
uno desde el RTR hasta cada BAT en estrella.
Deberán cumplir las especificaciones indicadas en el Pliego de
Condiciones.
\subparagraph{Resumen de los materiales necesarios para la red interior de usuario de cables de pares trenzados.}
Las características de todos los materiales utilizados se indican en el Pliego de Condiciones.

\subparagraph{Cálculo y dimensionamiento de la red interior de usuario de cables coaxiales.}
La red interior de usuario se configurará en topología estrella con un cable coaxial del tipo RG 59 desde el
Registro de Terminación de Red hasta cada una de las dos tomas que se instalarán en cada
vivienda.\\
Total de tomas necesarias en viviendas: 70\\
Según lo dispuesto en el apartado 3.5.2 del Anexo II del Reglamento de ICT, en locales, al no
estar definida su distribución en planta, no se instalará red interior de usuario siendo
responsabilidad de la propiedad del local su diseño y dimensionamiento, así como su realización
cuando se ejecute el proyecto de distribución en estancias.
\subparagraph{Número y distribución de las Bases de Acceso Terminal.}
En los locales no se instalarán tomas.
Se instalará un total de 70 tomas en la edificación.
\subparagraph{Tipos de cables.}
Se utilizará cable del tipo RG 59 de 6.5 mm de diámetro.
\subparagraph{Resumen de los materiales necesarios para la red interior de usuario de cables coaxiales.}
Las características de todos los materiales utilizados se indican en el Pliego de Condiciones.
